如來廣孝十種報恩道場儀文卷上

第一時陞座

(加持四十二字母真言　歌讚)

南無《大方便佛報恩經》　(和)大孝釋迦牟尼佛

豎宗立教儀宣演　(和經題)

比丘(某)等伏聞明教大師云：「養不足以報父母，而聖人以德報之；德不足以達父母，而聖人以道達之。道也者，非世之所謂道也。妙神明，出生死，聖人之至道者也。德也者，非世之所謂德也。備萬物，被幽明，聖人之至德者也。且君子之所謂孝者，先意承志，諭父母於道，非真養者也。……夫天下之報恩者，吾聖人可謂至報恩者也；天下之為孝者，吾聖人可謂純孝者也。……吾從聖人之後，而其德不修，其道不明，吾徒負父母而愧乎聖人者也。」故知「善天下，道為大；顯其親，德為優。告則不得其道德，不告則得道而成德。所以聖人輒遁於山林，逮其以道而返，德被乎上下，天下稱之曰有子若此，尊其父母曰大聖人之父母。聖人可謂略始而圖終，善行權也。古之君子有所為而如此者，吳太伯其人也。必大志可以彰大用，必大潔可以持大正。聖人推勝德於人天，顯至正於凡嚮。故聖人之法，不願乎世嗣。古之君子有所為而如此者，伯夷叔齊其人也。道固尊於人，故道雖在子，而父母可以拜之，冠義近之矣。《禮》曰：以冠而字之，成人之道也。見於母，母拜之。俗固本於真，而其真已修，則雖僧可以與王侯抗禮也，而武事近之矣。《禮》曰：介者不拜，為其拜而蓌拜也。不拜，重節也。母拜，重禮也。禮節先王猶重，大道焉可不重乎？俗曰：聖人無父。固哉，小人之好毀也！彼眸盲然而豈見聖人為孝之深渺哉？」然天下以儒為孝而不以佛為孝者，「是見儒而未見佛也。佛也極焉。以儒守之，以佛廣之；以儒人之，以佛神之。孝其至且大矣！水固趨下也，洫而決之，其所至不亦速乎？火固炎上也，噓而鼓之，其所舉不亦遠乎？」「故聖人之為道也，無所不善。聖人之善也，未始遺親。親也者，形生之大本也，人道之大恩也。惟大聖人能重其大本也，能報其大恩也。今天下之為道者，孰與於聖人也？聖人之道大臻，巍巍乎獨尊於天下，不可得而生，不可得而滅也。及其應物，尚順乎人道，不敢忘其母之既死，不敢拒其父之見命。故方其成道之初，登天先以其道諭其母氏。三月復歸於世，應命還其故國，父於道，而其國皆化。逮其喪父也，聖人躬與諸釋負其棺以趨葬。聖人所謂與人道而大順也。」是故當知，「善固有其大者也，固有其小者也，固有其奧者也，固有其淺者也。奧道妙乎死生變化也，大善徹乎天地神明也。佛之道，其奧道者乎？佛之善，其大善者乎？故《論語》云：『多聞，擇其善者而從之。』不其然哉？不其然哉？」

大孝瞿曇道最尊，　都緣累劫報親恩。

三牲日奉非真養，　萬德身嚴乃本根。

返拜不妨驚梵釋，　初行已解指乾坤。

堪嗟我輩相違背，　虛負劬勞血一盆。

大孝釋迦牟尼佛

儒釋以孝為宗

諸佛設教，以孝為宗；菩薩修行，以孝為本。夫孝也者，有可見也，有不可見也。可見者，孝之行也；不可見者，孝之理也。理也者，孝之所以出也；行也者，孝之所以形容也。修其形容而其中不修，則其事父母之不篤，惠人不誠；修其中而形容亦修，其惟事父母而惠人。是亦振天地，感鬼神也。天地與孝同理也，鬼神與孝同靈也。故天地鬼神，不可以不孝求，不可以詐孝欺。故《書》云：夫孝置之而塞乎天地，普之而橫乎四海，施之後世而無朝夕。又云：天之經也，地之義也，民之行也，至哉大矣！又孝也者，大戒之所以先也；戒也者，眾善之所以生也。為善微戒，善何生焉？為戒微善，戒何自焉？故經云：孝名為戒，亦名制止。若有眾生，持此戒者，孝心即是佛心，孝行即同佛行。故知「孝」之一字，眾妙之門。慈覺頌云：「佛以孝為宗，岩前古路通。微塵菩薩子，盡入此門中。」即其義也。

我聞佛語孝為宗，　孝行原來佛行同。

內蘊佛心遵雅訓，　外行孝行紹宗風。

母胎集會真身露，　父臆捫摸妄業空。

多少知恩菩薩子，　古今盡入此門中。

大孝釋迦牟尼佛

(加持大獻藥真言　歌讚)

明行孝所因儀當演

《大方便佛報恩經》云：佛在王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾二萬八千人俱。爾時阿難入城乞食。有一婆羅門子，孝養父母，擔負老母，亦次第乞。若得好食，仰奉於母；若得惡食，而自食之。阿難見已，歡喜讚言：「善哉！善哉！善男子，供養父母，奇特難及。」有一梵志亦是大眾唱導之師，執著邪論，語阿難言：「汝師瞿曇，自言善好，有大功德。惟有空名，而無實行。適生七日，其母命終。逾出宮城，父王苦惱。是故當知是不孝人。」阿難聞已，心生慚愧。還至佛所，具陳上事。爾時世尊熙怡微笑，從其面門放五色光，照於十方一切佛土。彼諸世界諸菩薩眾來至佛所，心生戀慕。佛攝光明，遶身七匝，還從彼入。阿難白佛言：「世尊，事佛已來未見佛笑，笑必有意，願佛說之。」大眾之中，有七寶蓮花從地化生。是時如來即陞華座，於淨身中現五趣身，一一趣中有萬八千種形類，現八千種身，乃至虛空法界不可思議眾生等身。告阿難言：「如來本於生死中時，於如是等微塵數不可思議形類一切眾生中具足受身。以受身故，一切眾生亦曾為如來父母，如來亦曾為一切眾生而作父母。為一切父母故常勤修習難行苦行，不休不息。為孝父母，知恩報恩，故今速得阿耨多羅三藐三菩提。吾當為汝，略說孝養父母苦行因緣。」是知如來行孝，不止一生。原其報恩，歷塵沙劫。昔年因行既不可思議，今日果報亦不可思議。

如來孝行有何因？　一一如經為指陳。

喜見婆羅供母氏，　空驚梵志毀能仁。

后薨王哭情雖隔，　光遶蓮花道最尊。

若論我師非孝敬，　誰於五趣現多身？

大孝釋迦佛

正明宿世苦行因緣

佛告阿難及諸大眾：昔有國王生一太子，號須闍提，身黃金色。時宮殿神語大王言：「羅睺大臣近生惡逆，不久至此。」其王驚怖，抱持太子，即出進路，歸投鄰國。其王夫人，亦隨王行。糧餉已盡，前路猶遠。王與夫人舉聲大哭：「云何今日，受此禍對？」王欲小停，懼冤家至；正欲前進，饑渴所迫。王又思惟：「不作方便，三人併命不離此死。我今何不殺於夫人，以活我身，並續子命。」即便拔刀。太子白言：「欲作何等？」王實語之。太子言：「何處有子噉於母肉？既不噉肉，子亦當死。何不殺子濟父母命？」王言：「寧可喪命，終不殺子噉其肉也。」子諫父言：「惟願父母莫殺子身，可日日持刀就子身上割肉三斤，分作三分。二分奉上父母，一分自食。」父母聽子，割而食之。身肉轉盡，骨髓相連，尋便倒地。王即抱持，舉身大哭：「我等無狀，橫噉汝肉，使汝痛苦。」太子言：「已噉子肉進路至此，可於身中盡割餘肉，用濟父母，可達所在。」爾時父母又復割之，隨路而去。十方蚊虻聞血肉香，遍體咂食，痛不可言。太子即作誓言：「今我此身供養父母，願我父母常得餘福，臥安覺安，諸蚊虻等皆得飽滿，令我來世，得成作佛。願以法食除汝饑渴，生死重病。」佛告阿難：「彼父母者，即今父母是；彼太子者，即我身是也。」又忍辱太子者，知其父王身嬰重病，命在旦夕，往告諸臣：「父王困篤，今當奈何？」諸臣報言：「求覓藥草，了不可得。」太子問言：「所求藥草，為是何物？」大臣言：「正是從生至長不瞋人眼睛及其人髓。若得此藥，即全王命。若不得者，命在不久。」太子言：「但使父王病得挼者，假使捨百千身，亦不為難，況我今日此穢身也。」大臣言：「如此之事，隨太子意。」爾時太子心生歡喜，即呼旃陀羅斷骨出髓，剜其兩目。爾時大臣即搗此藥，奉上大王。王即服之，病即除瘥。問諸大臣：「汝等如何得此妙藥？」大臣言：「今此藥者，忍辱太子之所辦也。」王即問言：「太子何在？」大臣言：「太子在外，身體傷損，命去不遠。」王到子所，其命已終。王及夫人，舉聲大哭。即以牛頭旃檀香木闍維太子，所有身骨，起塔供養。又經云：西天有鳥食人稻子，田主捕之，復剪其羽。中有一鳥，欲剪垂淚。主問其故，鳥曰：「我母無目，不能自給，皆我求食而養。今無毛羽，母即餓死，是以故泣。」主人語曰：「汝可取稻還與汝母，莫為疑難。」忽不見來，主怪念之。尋其居處，見在巢中抱母而泣。主人曰：「何不取稻供母？因甚在此悲號痛哭？」報主人曰：「我母既亡，取食無用。」主人遂將存亡二鳥而歸。存者曰：「我欲自死。」主人放之，上飛數丈，投地而終。又《雜寶藏經》云：有一鸚鵡，父母俱盲，常採花果，先奉父母。時有田主，初種穀時而作誓言：「所種之穀，與眾生共食。」時鸚鵡子採取穀穗以供父母，是時田主按行苗稼，見剪稻穗，忽生瞋怒，網捕鸚鵡。鸚鵡告言：「先有好心，施物無吝，如何今日而見網捕？但田者如母，種子如父，實語如子，田主如王，擁護由己。」作是語已，田主歡喜，問鸚鵡言：「汝取此穀，意復為誰？」答言：「有盲父母，願以奉之。」爾時世尊而說偈言：　(此經偈出《寶積經》內)

又復重念作鸚鵡，　取人稻穀養二親。

稻主執我生瞋恚，　云何盜我熟苗稼？

我即報言汝種時，　願與一切眾生共。

我今取以養父母，　是故不名為偷盜。

稻主即時生歡喜，　我是禽獸汝是人。

善哉鸚鵡有智慧，　能懷孝養供父母。

我從今去以稻施，　任汝供養於二親。

如是過去無量事，　無有苦行而不作。

未曾有懷疲厭意，　以求無上清淨道。

吟偈

正明苦行報恩時，　諦聽令人重愴悽。

割肉闍提原是我，　捨身忍辱更求誰？

剪翊竟免西天鳥，　脫網曾為鸚鵡兒。

淨飯摩耶今日看，　方知有子大慈悲。

大孝釋迦牟尼佛

(加持佛頂印咒真言　毗盧無見頂相真言　歌讚)

反生慰勞儀當演

《賧子經》云：佛告阿難：昔有菩薩名曰慈慧，孝養父母，供侍師長。時迦夷國中，有一長者孤無兒子，夫婦兩目皆盲，心願入山求無上慧。菩薩念言：「此人發意，欲學佛道，若入山者，或墮溝坑。若我壽終，當為作子。」爾時慈慧，終其年壽，即便往生盲父母家。父母歡喜，愛之甚重，字曰賧。子至孝仁慈，奉侍父母。賧子十歲，白父母言：「本發大意，欲入深山。豈以子故，而絕本願？願隨父母俱共入山，侍養之宜不失時節。」父母與子即便入山。賧到山中，種種豐實。時父母渴，欲便飲水。賧披鹿皮提瓶汲水。國王出獵，箭誤中賧，正射其胸。被毒箭已，舉身皆痛，即時命終。王心怖懼，即將數人詣父母所，具言上事。父母聞之，舉身自撲，如泰山崩。仰天訴言：「我子賧者，天下至孝，無有能過。一旦無子，俱亦當死。大王今者牽我二人，往子屍上。」王即引導至於子所。父抱其頭，母抱兩腳，著於膝上，各以兩手捫摸賧箭，仰天呼呼言：「諸天龍神，我子賧者，天下至孝。」於是父母俱出誓言：「若賧至孝，天地所知，箭當拔出。」時天帝釋見是事已，來住賧前，以神妙藥灌賧口中。藥入口已，箭拔毒出，更生如故。父母聞已，兩目皆開。王大歡喜，禮父母已，還禮帝釋及彼賧子。賧與王言：「欲興福者，安慰人民，當令奉戒。」王與大眾，敬奉賧教。佛告阿難：「彼賧子者，吾身是也。」又《佛報恩經》云：善友太子入海採寶，留滯他國。未入海時養一白雁。爾時夫人往到其所，語其雁言：「太子昔時常供汝，今入大海，生死未分。汝今云何不念太子？」雁即悲鳴報夫人言：「欲覓太子者，不敢違命。」爾時夫人即自作書繫其雁頸，其雁飛空至於大海，次第往到利師跋國，遙見太子，斂身而下。太子取書，撥封披讀，即知父母追念太子，兩目失明，尋即歸國。父母聞之，歡喜奉迎。王與夫人目瞑，不見太子形容，以手捫摸，作如是言：「父母念汝，憂苦如是。」太子問訊起居事訖，即持寶珠作咒願言：「此寶珠是如意寶珠者，令父母兩目明淨如故。」作是願已，尋即平復。父母見子，歡喜無量。時善友者，亦如來是也。又聞薩埵太子捨身濟虎，父母聞已，悶絕擗地，良久乃甦，即時奔至捨身之處。爾時餓虎食肉已盡，惟有骸骨狼籍在地。母扶其頭，父捉其足，哀號悶絕，絕而復甦。時彼太子命終之後，生兜率天，天眼徹視，見前捨身，父母悲悼啼哭過甚，或能於此喪身失命，我今當往，諫諭父母。即從天下住於空中，種種言詞解諫父母。父母仰問：「是何神耶？」天曰：「我是太子摩訶薩埵。我由濟虎，生兜率天。父母當知：有法歸無，生必有終。生死常途，何獨沒於煩惱之海，不自覺悟？」父母報言：「汝行大慈，恩及一切。捨我取終，吾心念汝，荒塞寸絕。」於是天人，復以偈句，報謝父母，父母於是小得惺悟。如上所述，皆是如來神智洞達，妙用難思。若不迥出常倫，安能反生慰勞？實報恩者，可不深思？

回身三界孝慈深，　悲救還生慰勞心。

賧子更生天遺藥，　盲親再見主傾金。

採珠歸國方饒益，　飼虎生天解訪尋。

笑彼法華窮子意，　捨身逃逝不歸欽。

大孝釋迦牟尼佛

因孝成佛儀當演

《佛報恩經》云：須闍提太子割彼身肉養父母已，即發誓願：願我成佛，以法施人。發誓願已，天宮震動。時天帝釋現太子前，謂太子言：汝捨難捨，供養父母。如是功德，唯願生天耶？為魔王、梵王耶？太子言：我求無上正真之道。天帝釋言：汝大愚也！佛道長遠，久受勤苦，然後乃成。太子言：我若欺誑天帝釋者，令我身瘡，始終莫愈。若不爾者，令我平復。說是語已，身即平復。天帝作禮言：吾不及汝。會成佛時，願先度我。今成正覺，皆由宿願。又文殊白佛言：世尊，座中菩薩見佛三十二相，八十種好，端正無比，有何因緣得如是乎？佛言：我於世世喜燃燈於佛寺及師長父母前，用是因故，佛身光明，殊妙無比；我於世世隨時花果上佛、比丘、師僧、父母，用是因故，花果見佛無不傾嚮；我於世世事師、父母，若見臥時不敢驚覺，若欲使覺當持音樂，或乃誦經而往覺之，用是因故，如來在內嘿然無聲，諸天釋梵持諸音樂而往覺之；我於世世有好飲食終不獨食，若師長、父母飲食，終不減損而自食之，用是因故，如來雖無所食亦不饑渴，身亦不羸；我於世世奉上師長、父母舍宅、衣服、飲食，用是因故，諸天鬼神齎持世間所有珍寶，以用上佛。又言三十二相，八十種好，一一相好，復有無量百千種微妙相好，一一相好，皆是由我從初發心，堅固菩提，知恩報恩，修是妙行，是故今得無上菩提。視諸眾生，猶如父母。以是因緣，得二種相：一者目紺青色，二者眼如牛王。《無上依經》云：我以種種供養父母，去來往反，勤行此事，以此因緣，得足下輪相轂網成就，千網莊嚴。若我於師、尊長起迎問訊，合掌恭敬，以此業緣，得二種相：一者手指纖長，膚直沒節；二者其身方大，端正莊嚴。若我於師、父母扶持侍養，自手摩傳，酥油膏藥，按摩洗浴，得手足柔軟，潤澤細滑，掌色赤好，如紅蓮花。故《戒經》云：使我疾成無上正真之道者，由孝德也。然而因孝成佛，於理必然。若人有智，窮盡古今，方知如來歷劫行孝。

傷夫梵志，依附邪宗，止見一生便興誹謗。原其本意，其謗有三。彼云「適生七日，其母命終」，即第一謗也。言如來薄福，禍其母故。又云「逾出宮城，父王苦惱」，即第二謗也。言如來不告，抗其父故。又云「是故當知，是不孝人」，即第三謗也。言其正謗佛不孝故。向下引教，一一通之。《寶積經》云：佛言：迦葉，以何因緣，適生七日母氏命終？善男子，此是摩耶夫人命根盡故，非菩薩咎。菩薩先在兜率天時，以天眼觀摩耶夫人命根欲盡，故來下生。又摩耶生忉利天，從虛空下到王宮中，語淨飯王言：大王當知，我得善利。往昔懷胎，清淨眾生受於快樂。今生三十三天，還受快樂。彼樂此樂，一種無殊。爾時摩耶即以天身，還彼天宮。此即通彼第一謗也。又經云：佛言：我昔為王，有四太子。王尚未崩，四子諍立。王自念言：我今為王，欲得子姓。既有相伐，有不如無。吾不忍見，恐殺無辜，但當捨家作沙彌爾。是故我今慈心救物，遂得成佛，度脫天下。此即通彼第二謗也。又佛告阿難：我於往昔作如是言：願於五濁諸惡眾生，不孝父母，不敬師長，我於爾時，當成正覺。以是願故，我所入城，多有眾生毀罵於我。我於今者，以本願力，為如是等諸惡眾生起大悲心，而為說法。阿難言：如來應正等覺，荷擔如是罪垢眾生而為說法。佛言：如是如是。如汝所說。何以故？如來大悲之所攝故。此即通彼第三謗也。故大顛禪師云：佛也者，覆天人之器也。其視天下猶父之於子也。人若毀之，是猶子刃其父也。而諸菩薩常修悲智，以報佛恩。何況世人，不知恩德，反生毀謗，何其甚哉？

世尊相好絕無倫，　只為從前孝二親。

美饌名衣常奉給，　慈心軟語每諮詢。

託胎福母功難繼，　為子捐王道轉新。

罪垢眾生俱荷負，　如何只麼毀能仁？

大孝釋迦牟尼佛

(加持如來相好十力真言　歌讚)

方便化導父母令入佛道

《普曜經》云：佛言：我初出家，與父母誓。若得佛道，還度父母。今得佛道，必當還國，不違前誓。又《寶積經》云：佛在迦毗羅國尼俱陀林，告優陀夷言：「汝可入城教化父王。」時優陀夷受佛教已，即入王宮，現諸神變。王見歡喜，便與釋種來至佛所。世尊遙見，告諸比丘：「汝若欲見三十三天遊戲眾者，當觀釋種。何以故？釋種遊行，與天無異。」王到佛所，侍從圍遶。爾時世尊為度王故，過於人上，在虛空中自在遊行，諸天侍衛。時淨飯王見其事已，作是念言：「如來本不以轉輪聖王生於顧戀。何以故？我今於此為人圍遶，世尊乃有天人侍衛。」即於是時，頭面作禮而作是言：「佛初生時，無人扶持而行七步，觀察十方，我於是時頭面禮足。後至村落閻浮樹下坐於清涼，日雖西移，影初不動，我於爾時頭面作禮。我今第三復禮佛足。」爾時世尊為父王故，而說偈言：

大王昔來於我所，　實自初無信敬心。

欲以輪王令我作，　以四天下生戀惜。

譬如本昔有神龜，　隨海水潮至陸地。

其海潮水回還去，　龜便墜墮深井中。

井中舊鼈問神龜：汝本何處今至此？

廣智海龜答井鼈：我遇海潮墮此井。

其海潮水回原時，　我行遲遲遂不及。

以斯我今失時節，　墜此小井共汝住。

井鼈復問海龜言：其海多少井中水。

豈復寬廣於斯耶？　為大為小願速說。

廣智海龜答井鼈：無智住人穿鑿處。

我於大海水中居，　在彼經歷多年載，

猶尚不知海處中，　況復了達其彼岸。

如是大王都不知，　我之神通威德力。

欲以輪王四天下，　世間勢力戀惜我。

我今現作法輪王，　統領三千大千界。

如法正治離刀杖，　得於八部最勝供。

又《摩訶摩耶經》云：佛在忉利天歡喜國中三月安居，告文殊言：「汝詣母所，道我在此。願母暫屈，敬禮三寶。並以偈頌向母說之。」爾時世尊即說偈曰：

釋迦大仙師，　成就一切智。

在於閻浮提，　猶如千眼天。

慇懃情渴仰，　久欲奉慈顏。

本昔王宮中，　生我七日已。

神昇受天福，　姨母長乳我。

致得成正覺，　應供度眾生。

今故至於此，　說法報往恩。

願母與眷屬，　屈來到此處。

敬禮佛法眾，　並受真淨法。

爾時文殊受佛教敕，往摩耶夫人所，具以白之。摩耶聞已，乳自流出而作是言：「若決定是悉達者，當令乳汁直至口中。」作是語已，兩乳流出，猶如白蓮花，入佛口中。摩耶見已，踴躍遍身，如千葉蓮花，日照開敷。即與文殊俱詣佛所。佛見母來，舉身動搖，便以梵音而白母言：「身所經處，與苦樂俱。當修涅槃，永離苦樂。」摩耶聞已，長跪佛前，以偈讚曰：

汝從無量劫，　當飲我乳汁。

故離生老死，　得成無上道。

宜應報恩養，　斷我三毒本。

唯願施慈悲，　速令成妙果。

孜孜覓便與尋方，　見善雙親反激昂。

膝屈父王離禁殿，　乳流母氏在天堂。

萬般神變蒙天衛，　千葉蓮花向日芳。

戲綵凡間老萊子，　回心學佛道尤光。

大孝釋迦佛

為父母轉大法輪儀當演

經云：爾時如來為淨飯王宣說六界差別法門竟，又白王言：「大王，何謂佛法？大王，一切諸法皆是佛法。」王聞說已，即白佛言：「若一切法是佛法者，一切眾生亦應是佛。」佛言：「若不顛倒見眾生者，即是其佛。所言佛者，如夢見眾生也。如實見眾生者，即是見實際。實際者，即是法界。法界者，不可顯示。但有言說，但假施設，應如是觀。大王，一切法無生，一切法無滅，是陀羅尼門。何以故？於此一切法無動無搖，無取無捨，是名陀羅尼門。彼陀羅尼門無有相貌，無有自性，無可施設，無造無作，無來無去，無穢無淨，無愛無憎，乃至非解脫，非不解脫。大王，應當以此法門，入一切法。大王，是色自體非曾有，非當有，非今有。受想行識，亦復如是。大王，色無所依，色無有生，色無有滅。受想行識，亦復如是。大王，如涅槃界，無有生滅。色乃至識，亦無生滅。譬如法界，無生無滅。色乃至識，亦無生滅。如是大王，一切法是如來境界，不可思議亦是如來境界，不共法亦是如來境界，不共一切凡夫境界故。是故一切聲聞緣覺，不毀不讚，不得不失，非覺非不覺，乃至非可聞，非不可聞。何以故？彼法無有如是法可得扶舉，可得推倒。何以故？一切諸法離自性故。大王，今可於此法中而安其心，深觀此法，勿信於他。」時淨飯王即作是念：「於諸法中無法可得，無有如是法，得證是法，號為佛者，諸法實不可得。」王與釋種，即時獲得無生法忍。

爾時世尊復白母言：「諦聽諦聽，善思念之。初中後善，其義深遠，其語巧妙，純一無雜，具足清白梵行之相。」摩耶聞已，佛神力故，即識宿命，並以善根純熟時故，破八十億煙然之結，得須陀洹果，即起合掌而白佛言：「生死牢獄，已證解脫。一切眾生在於五道，皆由結縛。願我來世得成正覺，當斷一切此患根本。世尊，一切眾生在於生死而不能知出要之道。」佛言：「眾生所以不得解脫，皆由三毒致令生死。若人要求解脫妙果，宜斷苦本。斷苦本已，則離妄想。離妄想已，則無攀緣，不復貪著色、香、味、觸，離我計著，及於我所。汝等從今可以此法互相開示，長獲利益。汝等今者聽我所說，我於過去無數劫來，為諸眾生廣修苦行，得成菩提。」佛說法已，與母辭別，從天宮下還閻浮提。是知如來以法供養，俾令斷結，得證道果。而世人但能真養，不以法味為甘旨者，豈可同日而語哉？偈云：

有子超凡豈偶然？　法輪為轉化人天。

如如法界原非動，　念念攀緣徒自纏。

顛倒見亡登實際，　須陀洹證破煙然。

同歸寂滅餐甘露，　後世忘恩未是賢。

大孝釋迦佛

(加持佛頂轉法輪真言　（至）摩訶摩耶咒　歌讚)

究竟奉親儀當演

佛在王舍城耆闍崛山中，光明煒煒，喻如日出，照明世間。時淨飯王四大俱作，殘害其體，喘息不定，種種療治，無能愈者。告諸王曰：「我命雖逝，不以為苦。但恨不見我子悉達。」如來已知父王悒悒遲，今欲向終，要見諸子，告難陀曰：「淨飯王者，是我曹父，能生聖子，利益世間，今宜往詣，報育養恩。」世尊即以十力、四無所畏、佛不共法，放大光明。其光照耀，內外通達。光照王身，患苦得安。王遂怪言：「是何光也？脫是我子悉達來也。」佛便入宮。王見佛來，遙舉兩手接足而言：「唯願如來手觸我身，令我得安。我今最後得見世尊，痛恨即除。」佛告難陀：「睹王本時顏色端正。今得重病，端正何在？」時王合掌，以偈讚嘆。佛言：「唯願大王莫復愁悒，所以然者，道德純備，無有缺減。」佛即以手著父王額：「王是清淨戒行之人，心垢已離。今應歡悅，不宜煩惱。當諦思念諸經法義。於不牢固，得堅固志，已種善根。是故大王，宜應歡喜。命雖欲終，自可寬意。」時王聞已，喜不自勝，即以自手捉於佛手著於心上。王於臥處，合掌心禮。無常對至，命盡氣絕，忽就後世。佛告眾言：「父王淨飯是清淨人，捨此生已，生淨居天。」眾會聞已，即捨愁毒。

爾時世尊已入涅槃，時阿那律見佛滅已，即昇忉利，往摩耶所，以偈說之。摩耶聞已，悲泣垂淚而作是言：「佛入涅槃，世間眼滅。昔日在於淨飯王宮，始生七日我便命終，竟未抱育，展母子情。姨母乳養，及已長大，逾城出家。既成道已，開示慧眼，如何一旦便入涅槃？」即與天女趨雙樹間，頭頂作禮，而作是言：「共於過去無量劫來長為母子，未曾捨離。一旦於今無相見期，嗚呼苦哉，眾生福盡。」即以天花，用散棺上。爾時世尊以大神力，令諸棺蓋皆自開發，合掌而起，身毛孔中放千光明，一一光明有千化佛，悉共合掌向彼摩耶，以梵音聲問訊母言：「遠屈來下此閻浮提，諸行法爾，勿須啼泣。」阿難白佛：「後世眾生必當問我：世尊入滅，復何所說？云何答之？」佛告阿難：「汝當答言：世尊已入涅槃，摩耶從天來下至金棺所。爾時如來為後世不孝諸眾生故，從金棺出，身毛孔中放千光明，一一光明有千化佛，悉皆合掌向彼摩耶。」阿難白佛：「當何名此經？云何奉持？」佛言：「我於昔日忉利天上為母說法，今復在此母子相見，汝為後世諸眾生故，次第演說此經，名曰《佛臨涅槃母子相見經》，如是奉持。」爾時世尊與母辭別，即便合棺。摩耶夫人悲泣即禮，右遶十匝，還歸天上。眾等當知，世尊以願力寧其親，眾生以業力背其親。願力堅固，歷萬變而不差；業力虛浮，雖百年而何益？均是人子，豈無孝心哉？

為法酬恩屢啟端，　方知究竟奉親難。

別離世數誰能免？　悲智家風切好看。

淨飯一心呈玉偈，　摩耶十匝遶金棺。

此身堅密何曾礙？　笑倒雲門赤肉團。

大孝釋迦牟尼佛

普勸大眾儀當演

比丘(某)等謹白大眾：上來依經敘述本師歷劫以來，迄至今生孝養父母苦行因緣，乃至成佛，還度父母，令得道果。眾等聽聞，當生省悟。既省悟已，當正思惟。我等自無始來，不聞正法，不知恩德，常與父母互為冤讎，不復相識，反生殘害。所以輪迴長夜，永無出期。今自忖量，實生慚愧。諦觀如來孝行，今古無儔，可不皈依？可不瞻慕？故北京奧法師以五家之孝，發明如來之大孝：且天子以愛敬自親，不慢不惡他人為孝，以教流百姓、道光四海為益；佛以度脫父母及一切眾生為孝，以恩霑九類、悲含法界為益。諸侯以不矯、不溢、謹節為孝，以守富貴、保安社稷為益；佛以無我無人、謙虛下意為孝，以圓福慧、不退轉為益。鄉大夫以服先王之法服、謹為言行為孝，以守宗廟為益；佛以服諸佛之定服、謹慮身口為孝，以守像法為益。士以敬事君長為孝，以保祿位、守祭祀為益；佛以皈依聖賢為孝，以成行位、紹繼佛種為益。庶人以勤於農桑為孝，謹身節用、敬養父母為益；佛以勤修定慧為孝，以少欲知足、增長智慧方便為益。如是對辦，一一超過，故名大孝。

又《辯正論》云：其孝有三：小孝用力，中孝用勞，大孝不匱。不匱者，即如來之孝也。回軒實相之域，凝神寂照之場。指泥洹而長歸，垂法身而遐覽。既乃母氏天降，剖金棺而演法。父王即世，執寶幢而送終。斯不匱之道也。且如世人暫放一子出家，其福資於九族。捨三惡道，報得生天。況如來累劫行出世之孝者乎？是知難報之恩，唯佛能報；難行之行，唯佛能行；難捨之身，唯佛能捨；難成之道，唯佛能成。眾等今日，可不信向？為父母者，宜勉行持，始自今生，終於覺果。誓願依如來之大教，報父母之大恩，導父母於一乘，證如來之大覺。

毗盧本是一凡夫，　曠劫修行作楷模。

今日因之成道已，　諸人還有所生無。

輪迴路上安能捨？　解脫門中正好趨。

世出世間須兩立，　休於苦海更盤盓。

大孝釋迦牟尼佛

(加持集法悅捨苦陀羅尼　歌讚)

(下座　止　讚禮)

如來廣孝十種報恩道場儀文卷上終

如來廣孝十種報恩道場密教卷下

第二時陞座

加持楞嚴字母真言

稽首光明大佛頂，　如來萬行首楞嚴。

光中化佛演微言，　念誦普令祛宿業。

摩訶佛陀。烏瑟尼沙。哆陀阿伽度。鞠醯耶。醯都般帝。般帝毗勃陀。地瑟吒。阿羅陀。薩婆菩提薩埵。遮利舍那。娑訶薩羅。首楞嚴。摩修多囉。　(止)

加持釋迦佛真言

妄情擾擾風飄絮，　障垢昏昏鏡受塵。

虛空諸佛已哀憐，　教主由斯宣咒力。

南無佛陀耶。南無達摩耶。南無僧伽耶。南無釋迦牟尼佛夷。哆陀伽哆耶。阿囉訶胝。三藐三佛陀耶。哆地他。懼迷懼迷。摩訶懼迷。哆利哆利。摩訶哆利。柘利柘利。摩訶柘利。失利失利。摩訶失利。帝利帝利。摩訶帝利。呵呵趐隸趐利。摩訶趐隸。諸盧諸盧。摩訶諸盧。覓隸覓隸。摩訶覓隸。帝隸帝隸。摩訶帝隸。度迷度迷。摩訶度迷。柘梨柘梨。摩訶柘梨。諸梨諸梨。摩訶諸梨。折隸折隸。摩訶折隸。薩訶。

加持拔除罪障真言

自造自招無間歇，　個中誰識本來心？

為宣密咒力加持，　一念迴光俱寂靜。

南無。薩婆怛他揭帝飄。阿囉訶帝驃。唵。揭摩囉。呼盧此那毗輸利。三婆三婆。阿揭車。阿揭車。咯呼咯呼。勃攬勃攬。含含氏那市。曼殊利耶。蘇室哩也。哆賴也。曼薩波。毒溪驃。癹驃癹。苫摩耶。苫摩耶。阿彌睹溫婆。菩溫婆婆。波謎那勢。薩訶。　(止)

加持護念善門陀羅尼真言

真如佛性無修短，　煞業滋繁致夭傷。

善門護念力祛除，　須信人天無量壽。

怛致他。鄔俱莽俱。鳴俱摩。比丘毗拖你。呼婆囉者。摩你虎利婆。虎利婆禳。虎虎虎梨。跋哆耶。娑婆訶。

爾時如來，說此灌頂陀羅尼咒已，於是世尊復說諸佛之所護念陀羅尼咒長壽法門：

怛姪他。跋折喇。跋折喇。跋折囉。跋折囉。拖梨跋折囉。婆底禮。跋折囉。薜底跋折囉。拖帝斫訖囉。跋折梨。斫訖囉。拖梨拖梨。摩梨摩梨。摩梨拖梨梨。鼻梨莽梨。質梨虎迦梨。明梨鼻始梨。主黎主梨。旨婆梨。者梨主梨。莽梨者梨。曼叉梨。曼叉你。娑婆播跋鼻那舍你。薩婆嚕迦。缽囉奢末你。阿迦囉。密哩柱。缽囉底煞拖。你夜婆柱。娑婆莽那。莽羅底煞拖你。怛姪他。曼茶你。伽囉尼。謨茶你。三缽囉。謨茶你。那舍你。三缽囉。那舍你。娑婆毗帝。缽囉舍末你。婆拖婆社。娑婆奔那。阿迦囉。密哩柱。缽囉底。煞拖你。

怛姪他。捨那你。捨你畔。拖你拖你。瞋陀瞋拖。鼻梨彌梨。娑梨訶。怛泥跋梨。婆梨婆梨。毗帝毗梨。毗梨烏沙梨。奢囉泥。婆囉波嚕泥。波囉迦茶曳。婆囉歇彌紇麼。遮哩尼。因達囉。波底地。地囉野尼。納暮莫醯濕筏囉。囉曳你。紇梨師婆社你。播跋闍歌你。迦囉婆帝你。部哆婆地你。薩哆耶羯梯。素摩跋你。奔囉鞞。娑婆訶。

怛姪他。歇囉囉。呬哩。薩訶。

怛姪他。歇雉多。缽雉多。阿曳那。阿梨蟾跋泥。醫迦羯拖泥。補多囉茶歇你。末伽毗盧歇你。虎娑跋底。虎娑跋底。補娑跋底。補娑跋底。呬哩呬哩。也他闍耶他。阿耆你也他。缽監者也他。跋監也他。跋監也他。跋折藍也。仙訶哩拖監。　(止)

加持華聚陀羅尼真言

萬行因華相涉入，　重重無盡遍莊嚴。

芬芳秀麗與馨香，　由此陀羅尼咒力。

多狄度囉尼。陀囉尼。陀囉尼。麼你波步婆散尼。悉題旃題。涅目脂。涅呵梨盧伽。缽帝佛陀。缽帝帝梨。烏迦囉知。佉伽囉知。囉殊缽伽帝。帝聞知帝。毗舍囉。佛題但摩波斯。阿叉夜。羯鞞迦波和帝。阿彌多羯卑。伏哆舍尼帝。聞和帝泥。句婆一唏帝。帝聞伽。阿利帝。因題耶。佛題致拏。佛題。薩訶。　(止)

佛說莊嚴王陀羅尼

三寶三乘親父母，　背恩衣食不豐饒。

猛風沙聚總飄颺，　受用自然如意足。

南無。薩婆怛他伽哆喃。怛姪他。勃帝蘇勃睇。盧迦毗盧計。盧迦伐帝。揭蘭帝。薩埵阿伐盧羯泥。薩婆怛他揭哆。阿提瑟恥帝。薩婆阿門缽梨脯喇泥。聚丁達麗。捺囉提婆布侍帝。怛他揭哆慎若那。達睇。怛他揭多。阿提瑟吒泥娜。薩婆盧迦速企婆跋都。薩婆揭摩缽利釵耶野。麼麼阿木羯寫。薩婆娑埵難者。曷洛叉婆跋睹。怛他誐哆。阿提瑟吒娜。娑婆訶。

加持廣大寶樓閣秘密善住陀羅尼真言

經云：寶藏菩薩白世尊言：今請如來為眾宣說廣大寶樓閣秘密善住清淨陀羅尼法，為諸眾生獲大利益。佛受請已，告諸大眾言：我昔曾為淨居天時，於虛空中說此廣大寶樓閣秘密善住陀羅尼，諸有情聞者決定不退無上正覺，成就六波羅密；一切地獄、餓鬼、傍生等聞此咒者皆蒙解脫；生老病死苦，永得超越。當來之世，於此贍部洲中眾生有於父母不孝順者，不敬沙門者，不敬耆舊者，誹謗正法者，誹謗聖人者，誹謗諸佛者，誹謗菩薩者，殺阿羅漢者，造五逆罪者，抄劫盜者，故妄語者，負言背信者，匿他財物者，一切惡業所攝者，彼等眾生聞此陀羅尼，讀誦受持，若佩身上，若書衣中，若置幢上，乃至見者，聞者及影中過者，彼等眾生由斯陀羅尼大威力故，決定當得無上正覺。爾時世尊於大眾中，以淨梵音即說咒曰：

淨居天上親宣說，　受請今時再舉揚。

見聞帶佩與瞻依，　五逆罪根俱寂靜。

唵(引)。薩婆怛他伽哆。摩尼捨哆你。畢低社嚩囉。嚩囉達麼馱都。羯哩鞞。摩尼摩尼。摩訶怛他誐哆。纈哩摩尼。莎嚩訶。

爾時世尊為諸大眾說此陀羅尼王咒，能成就無上菩提，能除一切罪業，身心清淨。即說咒曰：

那摩薩婆怛他伽哆喃。唵。肥布囉孽鞞。摩尼缽臘鞞。怛姪他。那捺你捨你。摩尼摩尼。蘇缽臘鞞。肥摩麗娑孽囉。鉗鼻麗。吽吽釋皤囉。吽吽釋皤囉。勃陀嚩路枳羝。虞醯耶。地瑟那哆。孽鞞。莎嚩訶。

爾時世尊說此廣大寶樓閣善住秘密清淨陀羅尼已，於此大地六種震動，天雨寶華及天妙衣，一切大眾咸皆歡喜，嘆未曾有，證不退轉。是時十方諸如來等同聲讚嘆釋迦如來言：善哉，善哉！釋迦牟尼佛乃能說是入菩薩道場陀羅尼。大眾聞已，一切惡趣皆得消滅。　(下座)

加持滅五逆大罪真言

殺父及害母，　羅漢眾聖賢，

破和合真僧，　出佛身血罪，

薩遮尼乾教，　五逆眾罪愆。

願誦秘密言，　定業悉消滅。

羝釤跋囉蒲陀那夜。三摩末祗。陀波那寤。毗摩隸。輸檀柰。毗摩囉。輸檀你。趐輸檀尼移。薩賀輸檀那。摩羝移。薩婆訶。

唵(引)。嚩囉劍摩尼。戍馱喃。娑婆嚩囉拏你。沒馱三底曳。三昧耶。吽癹。　(止)

加持放生真言

迷真逐妄甘淪轉，　水陸飛沈被網羅。

我今釋放仗真言，　永劫更無籠罩難。

那謨婆伽嚩帝。缽囉枳夜。欠娘哆嚕婆耶。怛哆伽哆耶。南無。婆伽嚩帝。尾布囉耶。怛哆蘖哆耶。

南無婆伽嚩帝。阿婆朵。迦囉誐。怛哆誐哆耶。

南無婆伽嚩帝。阿密票哆。嚩舍耶。怛哆伽哆耶。

南無囉怛那。怛囉夜耶。唵步欠。

唵(引)。阿穆伽。吠嚕遮那。摩訶母捺囉。摩尼缽納摩。入嚩囉。缽囉嚩哩哆耶。吽癹吒。　(止)

第三時入壇

加持普懺罪真言

無始以來諸罪垢，　盡虛空界不能容。

我今悔過願消除，　念誦密言悉清淨。

唵(引)。薩婆娑埵。菩提薩埵耶。莎婆訶。

釋迦說懺悔真言

釋迦印咒難思議，　普與眾生滅罪愆。

我今懺悔願垂慈，　洗滌無明諸垢染。

南無薩婆腎惹耶。唵。三婆悉地稽。娑婆訶。　(止)

加持啟白諸佛願智真言

聖人本自心中現，　情見難忘著相求。

即心即色兩無妨，　一念纔興知見了。

唵(引)。薩婆怛他伽哆喃。嚩庾杜鞞。多囉吽。多囉吽。摩你迦那寧。娑婆訶。

加持禮拜真言

無始劫來生我慢，　恰如山嶽聳千尋。

我今投地禮如來，　願使慢山俱破碎。

南無。陀舍喃。蒲陀俱知喃。唵。護嚕嚕悉陀。盧幣你你。薩婆遏地娑婆你。娑訶。　(止)

加持獻華寶座真言

萬德莊嚴蓮出水，　三空智照日開敷。

巍巍端坐紫金容，　印咒功能果如是。

唵(引)。摩尼摩尼。嚩囉缽囉。嚩離虞呬耶。缽頭麼尼。缽囉鞞。娑訶。

獻蓮華捧足真言

唵(引)。迦摩囉耶。娑訶。　(止)

加持獻十供養真言

香供養真言

玉斧削成山勢聳，　金爐爇起瑞煙濃。

撩天鼻孔悉遙聞，　戒定慧香熏法界。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆度波。卜佐銘伽。莎曼怛囉。窣破囉拏。三昧耶吽。

花供養

五葉心花開此土，　一枝優缽產西天。

世尊拈起示諸人，　迦葉破顏曾一笑。

唵(引)。莎哩嚩。怛他伽哆卜思必。卜佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

燈供養

照破昏衢消黑暗，　增輝佛日轉分明。

燈燈續焰到於今，　祖祖傳芳光不滅。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆阿嚕吉。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

塗供養

吸盡西江難下口，　遍為甘露潤群生。

九龍吐水浴金身，　萬古曹溪無盡緣。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆甘的。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

果供養

功德園林勤種植，　胸襟造化為栽培。

拈來本自善根生，　獻處圓成無漏果。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆沙卜答。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

茶供養

趙老喫茶何直截？　文殊拈盞忒分明。

欲知此味貫鴉山，　須是舌頭親具眼。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆尼微的。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

食供養

大地遍為香積飯，　珍饈一味世間無。

通身是口為霑嘗，　萬劫千生常飽滿。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆阿耨哆囉。布禳銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

寶供養

紅爐礦熟上鉗錘，　打就金毛獅子兒。

休鑒卞和空泣玉，　於中還有老胡知。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆答弭。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

珠供養

二龍爭鬥覓不休，　卻使胡僧笑點頭。

還知海藏親收得，　莫向牟尼鏡外求。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆虞兮。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

衣供養

九條無相紫襴衣，　傳自黃梅夜半時。

庾嶺石邊持不起，　重樓永鎮在曹溪。

唵(引)。薩哩嚩。怛他伽哆耨哆囉。布佐銘伽。三曼怛囉。窣布囉拏。三昧耶吽。

普供養

香花燈塗珍果等，　供養海會眾聖賢。

惟希納受鑒丹誠，　滿我檀那廣大願。

唵(引)。頗囉彌戍睇。詙囉搓囉詊。

我以功德力，　如來加持力，

及以法界力，　普供養而住。

唵(引)。誐誐曩。三婆嚩。嚩日囉斛。　(止)

第三時陞座

加持三寶字母真言

三身覺海圓明眾，　此界他方大導師。

願開禪定舉揚時，　令此道場得成就。

南無囉怛那。哆囉野耶。南無薩哩嚩。沒馱冒地。薩怛嚩那。

稽首梵音三皈依

南無佛陀耶。南無達摩耶。南無僧伽耶。　(止)

佛說七俱胝佛母准提大明真言

欲滅眾生三世業，　當持佛母七俱胝。

塵消障盡絕遮攔，　無量法門從此得。

南無颯哆喃。三藐三勃陀。俱胝喃。怛姪他唵。折隸主隸准提。莎婆訶。

無量法門陀羅尼

阿你阿你。麼仙三曼哆。目仙育尼。陸帝尼陸帝。斯鞞。喜隸劫臂。劫波伺婆隸。娑囉跋帝。喜囉喜利。喜隸喜梨。喜隸囉喜隸遮帝。遮槃你。遮囉遮囉。禰遮喝怛帝。阿蘭你。涅末題。涅跋哆禰。胒闍帝禰。呵毗摩隸。輸檀禰。跋囉訖帝。提般禰。婆婆毗。婆跋禰。阿僧祗陀。迷毗富斯鞞。三迦厘沙弭。提隸提隸。摩訶提隸耶。耆跋帝遮隸。阿遮隸。摩陀隸。三摩遮隸。致馱珊地。頗扶勉質帝。阿僧毗呵隸。阿僧伽尼呵隸。毗訶邏。毗麼隸膩。阿輸檀膩。致苓蘇寐他。彌他摩婆帝。摩呵斯鞞。三曼多斯鞞。毗富囉。毗富囉。賴弭三目哆。目仙薩婆哆。糯竭帝。阿那哆。鼓陀囉尼。囉尼尼陀那。劬胝。娑婆訶。　(止)

加持皈依三寶真言

佛法僧寶無能勝，　五趣三乘總敬崇。

歸依一念願冥加，　直到菩提究竟岸。

南無囉怛那。怛囉夜耶。曩謨薩哩嚩。沒馱冒地。薩怛嚩喃。

稽首梵音三皈依

南無沒馱耶。南無達麼耶。南無僧伽耶。

滅惡趣真言

怛姪他。輸達泥。輸達泥。薩嚩波播。毗輸達泥。輸睇毗戍睇。薩嚩羯麼。毗戍睇。娑婆訶。

百千印真言

風恬浪息江湖靜，　萬像森羅映現中。

本來心印亦如斯，　身世無非皆淨妙。

怛姪他唵。部地部地。部地薩婆但他伽哆。衢折囉。馱囉馱囉。馱囉。訶囉訶囉。跋訶囉。跋訶囉。摩訶菩提質哆。注嚕注嚕。設哆囉。濕彌珊。據地羝。薩婆怛他揭哆。遏地使他那。阿毗耶羝。衢寧衢那。跋羝部多衢那。阿婆婆西。彌哩彌哩。伽伽那。怛哩薩婆。怛他揭哆。阿地史恥帝納。娑婆怛犁。閃麼閃麼。跋閃麼。跋閃麼。薩婆跋播跋閃麼。寧薩播。婆毗戍燒達麼。虎嚕虎嚕。菩提末伽三缽囉。瑟恥羝。薩婆怛他揭哆。缽囉恥瑟羝哆。伐遞。娑婆訶。

根本咒

唵(引)。薩婆怛他揭哆。毗婆盧枳羝。社耶社耶。娑訶。

隨心咒

唵(引)。虎嚕虎嚕社耶。目祛。莎婆訶。　(止)

加持四聖諦真言

一切人天龍鬼等，　能仁等視展深恩。

各隨彼語震雷音，　使離塵緣獲法眼。

爾時阿難白佛言：世尊，云何如來為彼眾生施設聖諦？佛告阿難：如來為彼眾生等如是演說聖諦。如此處言毒佉毒佉。三摩耶毒佉。流陀毒佉。尼流陀伽彌你。如是聖諦，而彼等言阿舛隸。三目隸。三迷舍。波囉密。

如來知彼眾生所有言音，為說聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，為彼等言阿候囉。阿含跋囉哆。波囉摩。

如來慈念閻浮提界婆婆伽提舍城人，說四聖諦。如此等言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言伊茶。施茶。伽盧那。婆陀。

阿難，有四聖諦，如來作前後說，或復不作。阿難，設此語句為彼邊地眾生，眾生荷負我三千大千世界中所說聖諦。彼等如此苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言阿模馱奴。三模馱奴。鼻地輸鼻地。婆蒲阿伽輸懼。毗婆輸伽娑囉。阿娑伽哆。甄泥泮。呢哆鞁。蘇哆茶簸。阿盧婆。遮盧婆。阿邏麼。多邏麼。阿梨奢奢梨奢。阿嘍舍利。摩嘍舍利。甄邏婆地。迦囉迦帝。迦尼侈馱。跋陀邏。阿嗚帝。娑嗚邏。那多車地。麼訶頭麼。阿奚垢。三麼地。娑伽邏。簸邏阿哆。阿馱舍。首奚舍梨那。阿梨那。施梨風吒尼。施梨吒。阿舅舍。摩舅舍。阿那摩。娑那摩。阿邏婆尼。首吒娑憂地哆。阿那摩優嘻婆。阿舅麼。毗車陀。毗娑伽。阿嘍遮。尼嘍遮。娑優他。摩優他。

如來復為北方鎧甲城人說四聖諦。如此處說苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼誠言阿茶婆。那茶婆。娑尼舍。娑那麼。

復為北方禰耶伽曼妒城人說四聖諦。如此處說苦、苦集、苦滅、苦滅道，然彼誠言婆囉。毗梨伽。阿奴漫。毗浮伽。

復為北方支嵐城人說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言毗浮哆。阿那遮。多迦。哆囉迦。

復為東方多主城人說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言波稚目陀囉。毗摩帝車馱。沙尼伽梨沙。毗伽梨沙。

復為諸龍、龍王等說四聖諦。所謂阿耨達多龍王、端正龍王、調伏龍王、珊達叉龍王、當來龍王、常神通龍王、普色龍王、哆囉殊龍王、毗跋殊龍王、哆囉蒲龍王、伊囉缽怛囉龍王、優缽難陀龍王、滿足龍王。說此法時，彼諸龍王與諸龍王等受持五戒。於此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言阿娑護。毗舍瞿盧。多光侈婆。娑婆囉賀拏。

復為缽足夜叉等說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，如彼處言阿何薩姪迦(苦)。波訶薩迦(苦集)。阿那婆那(苦滅)。薩陀波那(苦滅道)。

為常醉夜叉等說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，於彼處言：阿隸伽。哆流伽。毗醯那。波囉波舍。

為持鬘夜叉等說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，於彼處言質那波婆。波娑呵。呵浮。阿摩利。

為四大天王說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，於彼處言伊泥迷泥。答波。多瞿波。

為三十三天說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，於彼處言阿那波奴。娑陀波陀。比求風吒。缽囉鼻票。諦車馱。

為兜率陀天說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言比摩娑。阿那婆。哆哆囉波你。差波浮彌。

為阿修羅王說四聖諦。如此處言苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言三無達奴。比簸囉。逾瞿阿薩盧。比尼跋途。

為住邊地城人說四聖諦。如此言說苦、苦集、苦滅、苦滅道，而彼處言比麼他。悉他奴。阿那耶。悉恥都。娑囉初。娑囉遮利。　(止)

十波羅密咒

一切如來大金剛所生檀波羅密咒

十十互資無有盡，　人人境界普賢知。

一涓一滴到天池，　總得天池一鹹味。

唵(引)。薩婆怛他伽哆。阿耨多囉。摩訶部馱。賀囉俱奢囉。波囉密哆。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

善哉波羅密咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。阿耨哆囉。摩訶達麼網。報陀乞叉地。波囉密哆。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

大覺悟忍辱波羅密咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。僧娑囉訶。缽哩哆伽。摩訶毗離耶。波囉密哆。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

不捨生死大精進咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。阿耨多囉。摩訶莎訶。毗賀囉馱那。波囉密哆。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

大安樂住禪定咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。阿耨哆囉。戛麗沙寧耶。嚩拏婆薩耶。彌奈耶那。摩訶缽嘌禳。波囉密哆。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

大智慧咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。吳呬耶。摩訶缽哩缽底。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

大方便咒

唵(引)。薩婆怛他伽哆。婆伽你耶怛那。布佐銘伽。三暮達囉。窣癹囉拏。三昧耶吽。

大願波羅密咒

南無。三滿哆。勃陀喃。伐折囉。怛摩句痕。

無礙力波羅密咒

南無。三滿哆。沒馱喃。三摩多。奴揭多。嚩囉達麼。涅闍哆。摩訶摩訶。娑婆訶。

大智波羅密咒

南無。三滿多。沒馱喃。摩竭伽。微囉舍。達摩珊捺囉舍。迦薩訶闍。薩迦耶。捺嘌瑟致掣諾迦。怛囉孽哆地。目吃底。你社多。微加囉達麼。社禰多吽。　(止)

佛頂尊勝陀羅尼

佛告善住天子及天帝釋：十惡業緣，惡口尤最。當知惡罵甚於猛火，猛火但燒七珍之財；惡口猛火，能燒七聖之財。一切功德，如汝善住。一言恨母，一罵眾僧，受天報盡，復入地獄。天地父母眾生，不應輕毀。三界慈愛，唯有父母；三世福田，不過眾僧。父母生養，劬勞辛苦。十月妊娠，三年乳哺。長養教誨，難憂備盡。冀其成立，才藝過人，又望出家度脫生死。以是恩念，昊天難報。是故我語阿難言：左肩擔父，右肩擔母，繞須彌山百千萬匝，血流沒踝，尚不能報一日乳哺之恩，豈應惡罵，輕生恚語？佛告帝釋善住天子：今見我故得五眼淨，懺悔徹故罪亦除滅。又告善住言：汝止勿泣，我有法門，名為最勝佛頂尊勝陀羅尼。此咒乃是百千萬億俱胝諸佛所說，我今說之，若有受持者，以是功德，百千萬劫十惡五逆悉皆消滅，即得阿耨多羅三藐三菩提，不轉此身獲宿命智。爾時帝釋聞佛稱讚，一心渴仰，即白佛言：唯願如來愍我等輩，亦為未來末法眾生說此陀羅尼。我當修行，令諸眾生永離八難之苦。爾時世尊為受請故，即說咒曰：

惡口火焚功德聚，　願憑秘咒力消磨。

微塵諸佛總宣揚，　誦念必成無上道。

南無。婆伽嚩帝。怛囉路枳耶。缽囉帝。尾始瑟吒耶。沒馱耶。薄伽筏帝。怛你也他尼。戍馱耶。又娑麼娑麼。三滿多。嚩婆娑。娑婆囉拏。誐帝誐賀曩。娑嚩嚩尼秫睇。阿鼻詵。左睹含。摩素誐多。波乃阿賀囉。阿賀囉。阿庾散馱囉尼。戍馱耶。又娑婆羯摩。尾尾奴。佛麼拏。誐誐曩。尾秫地。烏瑟尼沙尾惹耶。尾秫地。娑賀娑囉。曷囉濕茗。散祖你帝。娑嚩怛他誐哆。嚩盧羯寧娑吒。婆囉寧哆。波利布囉尾。娑婆怛他誐多。迄利馱耶。地瑟吒曩。地瑟恥多。摩訶母捺囉。嚩日囉伽耶。僧賀多曩。尾秫帝。莎嚩嚩囉拏。波耶突嘌羯摩。波利秫帝。缽囉麼寧。嚩嘌多野。阿欲秫地。三麼耶。地瑟恥帝。摩甯摩寧。摩訶摩寧。母甯母寧。尾母寧。摩帝摩帝。麼麼帝。摩訶冒帝素摩地。怛他部多。俱胝跋利秫帝尾。呬娑普吒。設殿秫帝。左野左野。尾左野。又娑摩囉。又薩嚩沒馱。帝瑟恥多。秫帝。嚩日隸。又薩陛嚩日覽。婆嚩都麼。都麼。薩嚩娑怛嚩。舍利喃。薩嚩埵喃。難左迦耶。跋利秫帝。薩嚩誐帝缽利秫帝。薩嚩怛他誐多。室者銘。三摩濕嚩娑演都。娑婆怛他誐多。三摩濕嚩薩地瑟恥帝。沒恥耶耶。尾摩馱耶。又三滿多。缽利秫帝。薩嚩怛他誐多。迄利馱耶。地瑟吒曩。地瑟恥多。摩訶母捺隸。莎婆訶。　(止　下座)

加持發菩提心真言

愛水欲泥淨染汙，　瞋心見火怎焚燒？

本來清淨了無瑕，　好向今時同顯發。

唵(引)。冒地即多。步怛波那野弭。

唵(引)。即多波囉帝。吠鄧迦嚕弭。

唵(引)。三昧耶。娑埵鍐。

加持觀想真言

六根寂靜無餘想，　心月孤圓朗十方。

塵沙父母許重重，　盡向此時俱轉了。

唵(引)。欠嚩囉。馱都。

加持心月圓滿真言

心地無塵境界寬，　了明真性悟玄機。

單空月輪照法筵，　一一普令皆圓滿。

唵(引)。底瑟吒摩尼。跋囉缽頭麼。　(止)

禮別

加持奉送聖賢真言

聖凡一體何來去？　隱顯同時絕送迎。

專誠奉送表丹衷，　母子歷生難捨離。

唵(引)。嚩囉目枳叉目。

散界真言

唵(引)。商迦伽哩。摩訶三昧耶。盤陀盤陀。文闍文闍。娑婆訶。

奉送父母生十方淨土真言

歷劫親緣蒙降赴，　仰瞻金相聽圓音。

未成佛果已前來，　隨願往生佛淨土。

唵(引)。阿弭哩哆帝際。訶囉吽。

唵(引)。逸帝律尼。娑婆訶。

加持發遣鬼神真言

鬼神承佛天仙力，　面百由旬盡護持。

如來示現微微笑，　各願深恩歸本土。

唵(引)。阿暮伽。布囉利。跋囉跋囉。蘖奢塞。勿皤勿喃。阿彌嘌哆。布臡吽。　(止)

如來廣孝十種報恩道場密教卷下終

〔錄文完〕